\section{Unet}

Im Zuge der Lehrveranstaltung NN2 wurde mit Unet eine Multiclass Segmentation mit den Objekten vom Projekt erprobt. Aufgrund der guten Ergebnisse aus dieser Lehrveranstaltung wurde es auch als ein weiteres Feature in das Projekt eingebaut. Je nach Wunsch kann man im Konfigurationsfile umstellen, welche Methode verwendet werden soll. Weiteres gibt es zu diesem Ansatz auch ein Video, in dem alles erkl"art wird. Dies wurde auch abgeben und das dazugeh"orige Gitlab Repository ist frei verf"ugbar. Bei Fragen dazu bitte an Herrn Lichtenegger wenden.

\subsection{Aufbau}

Erstmals vorgestellt im Jahr 2015 in der Publikation U-Net: Convolutional Networks for Biomedical Image Segmentation von Ronneberger et. al., r"uhmt sich das U-Net ein Ansatz zur Bildsegmentierung zu sein, der seinen damaligen Konkurrenten, ein Sliding-Window-Convolutional-Net, "ubertrifft, wobei nur wenige Bilder im Trainingsdatensatz verwendet werden und die Lernf"ahigkeit des Netzwerks durch Bildvergr"oßerung gesteigert wird. Der Name selbst verr"at die allgemeine Form des Netzes. Es ist ein U-f"ormiges Netz, zu sehen in Abbildung \ref{fig:unet_aufbau}, das aus einem kontrahierenden Pfad und einem expandierenden Pfad besteht. Die Grundintuition ist, dass das Netzwerk auf dem absteigenden Pfad (kontrahierender Pfad) lernt, das Objekt zu klassifizieren, und auf dem aufsteigenden Pfad (expansiver Pfad) lernt das Netzwerk, das Objekt zu lokalisieren.

Betrachtet man das Netz, so sieht man, dass die entsprechenden Schichten auf dem kontrahierenden Pfad Informationen an den expansiven Pfad weitergeben. Auf diese Weise wird der Klassifizierungskontext an das Lokalisierungsmodul weitergegeben, was das Gesamtnetz so gut macht.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unet_aufbau.PNG}
    \caption{\label{fig:unet_aufbau}Unet Struktur.}
\end{figure}

F"ur den Trainingsverlauf f"ur diese Methode verweisen wir auf das beiliegende Video, dort wird im Code genau erkl"art, wie das Unet f"ur Multiclass Segmentation trainiert wurde.


\subsection{Daten}

Die Daten, welche verwendet wurden, um das Unet zu trainieren, basieren auf den schon zuvor gelabelten Trainingsdatensatz von Yolov5. Dort sind die Trainingsbildern mit Hilfe von Bounding Boxen gelabelt worden und jedes Bild hat ein eigenes .txt-File, das die Informationen f"ur dieses Trainingsbild bereitstellt. Daraus wurde f"ur jedes Bild eine eigene Maske erstellt wo jede Klasse einen eigenen Grauton erh"alt. So haben zum Beispiel alle Zylinder in den Trainingsbildern einen Grauton von 64 Bit. Über diesen Grauton sind die Masken gelabelt und bereit zum Trainieren des Unet. Auch hier wird wieder auf das beiliegende Video verwiesen, f"ur weitere Details.

\subsection{Ergebnisse}

In den Abbildungen \ref{fig:unet_result_1} und \ref{fig:unet_result_2} wird der Verlauf des Trainings des Unets widergespiegelt. Dieses wurde mit 50 Epochen durgef"uhrt. Auch hier wieder wird auf das beiliegende Video verwiesen, wo es genauer beschrieben wird, wie das Unet trainiert wurde. Jedoch ist zu erw"ahnen, dass nach 50 Epochen der Loss schon sehr gering ist und es scheint gut f"ur unsere Anwendung im Projekt zu funktionieren. Auch die Accuracy hat einen hohen Wert nahe 1 und die Klassifizierung der Objekte funktioniert fast fehlerfrei.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unet_result_1.PNG}
    \caption{\label{fig:unet_result_1}Training und Validation Loss.}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unet_result_2.PNG}
    \caption{\label{fig:unet_result_2}Training und Validation Accuracy.}
\end{figure}

In der Abbildung \ref{fig:unet_anwendung} ist ein Beispiel von einem Testbild enthalten. Links ist das aufgenommene Bild, in der Mitte die Maske daf"ur und rechts der Output von Unet mit dem gleichen Testbild. Zu sehen ist, dass die Multiclass Segmentation sehr gut von Unet bew"altigt wird. Teilweise ist die neu generierte Maske von Unet sogar besser als die Trainingsmasken. Dies ist vor allem beim Zylinder rechts unten zu sehen.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unet_anwendung.PNG}
    \caption{\label{fig:unet_anwendung}Unet Anwendung.}
\end{figure}

Als generelle KPI wurde bei Unet der IoU (Intersection over union) Wert verwendet. Dieser Wert gibt den "uberschneidenten Bereich der Groundtruth mit der Prediction von Unet an. Der Mean of IoU von unserem Unet ist 0.9743273. Dieser Wert ist sehr nahe an 1, sprich ein sehr gutes Resultat von unserem trainierten Unet.  Auch der IoU der einzelnen Klassen ist sehr hoch. Hier gibt es vier Klassen, weil einer der Klasse den Hintergrund widerspiegelt.


\begin{itemize}
    \item IoU for class1 is:  0.99594337
    \item IoU for class2 is:  0.9699512
    \item IoU for class3 is:  0.96098065
    \item IoU for class4 is:  0.9704341
\end{itemize}

Mit dieser neu generierten Maske sind alle Pixel im aufgenommenen Bild einer Klasse zugeordnet. Im n"achsten Abschnitt wird erkl"art, wie daraus der Mittelpunkt von jedem einzelnen Objekt errechnet wird und daraus wird anschließend ein Dataframe erstellt, welches den Turmbauprozess bzw. der Simulation weitergegeben wird.


\subsection {Anpassen des Mittelpunktes}

F"ur die Anforderung der PV02 ist es notwendig den Mittelpunkt des Objektes optimal zu treffen. Dies funktioniert nicht immer "uber den Mittelpunkt der Bounding Boxen, da zum Beispiel bei einem Objekt der Klasse Prism die Hypotenuse der dreieckigen Grundfl"ache vom Portalkran getroffen wird. Deshalb muss der Mittelpunkt noch angepasst werden. Wie dies funktioniert, wird in den Abbildungen \ref{fig:opt_mittelpunkt}, \ref{fig:opt_scatter} und \ref{fig:opt_ergebnis.PNG} beschrieben. Dabei ist zu erw"ahnen, dass dieser Ansatz f"ur Yolov5 und f"ur Unet verwendet wurde, um so den Mittelpunkt der Klasse zu ermitteln.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/opt_mittelpunkt.PNG}
    \caption{\label{fig:opt_mittelpunkt}Schwarz-Weiße Maske.}
\end{figure}

Im ersten Schritt wird vom aufgenommenen Bild eine schwarz-weiße Maske erstellt. Dies funktioniert nur deshalb, da alle Objekte eine helle Oberfl"ache haben und so der Kontrast zwischen schwarzen Hintergrund und Objekt sehr stark ist. Somit wird schnell ermittelt, welcher Pixel ein Objekt ist und welcher zum Hintergrund geh"ort. Dies ist in der Abbildung \ref{fig:opt_mittelpunkt} zu sehen. Da verschiedene Graut"one auftreten k"onnen, ist diese Maske nicht besser als Unets Multiclass Segmentation. 

Anschließend wird dieses Bild in einen Scatterplot umgewandelt, wo jeder Objektpixel als ein Punkt dargestellt wird. Dies ist in Abbildung \ref{fig:opt_scatter} zu erkennen aufgrund der anderen Farbeinstellung. Dadurch wird ein Scatterplot mit mehreren Punkten erstellt. Weil jeder „Haufen“ von Punkten ein Objekt wiedergeben, so werden diese als ein Cluster angesehen. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/opt_scatter.PNG}
    \caption{\label{fig:opt_scatter}Scatterplot der Pixel.}
\end{figure}

Diese Cluster sind nun im unteren Bild mit verschiedenen Farben dargestellt. Wie Jeder Cluster, haben diese auch ein Clusterzentrum. Dieser wird nun f"ur jeden Cluster einzeln errechnet und dadurch erhält man den passenden Mittelpunkt f"ur jedes einzelne Objekt (siehe Abbildung \ref{fig:opt_ergebnis.PNG}). Die Koordinaten dieser Clusterzentren werden mit den Mittelpunkten des Dataframe von Yolov5 und Unet ausgetauscht und dadurch kann der Portalkran die Objekte genau an deren Mittelpunkt angreifen. Damit wird das Detektieren der Objekte verbessert und die Anforderungen von PV02 erf"ullt.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/opt_ergebnis.PNG}
    \caption{\label{fig:opt_ergebnis.PNG}Neu errechnerter Mittelpunkt.}
\end{figure}

Es w"are auch m"oglich die Objekte nur mit dem Clusterzentrum Ansatz zu lokalisieren und anschließend daraus ein Dataframe f"ur Turmbauprozess zu erstellen. Jedoch fehlt bei dieser Variante die Klassifizierung und das Programm w"usste nicht, um welche Art von Objekt es sich handelt. Deshalb wird zuerst Unet oder Yolov5 verwendet und anschließend die Mittelpunkte der Objekte neu errechnet bzw angepasst.


























